\makeatletter
  \setcounter{section}{-1}
\makeatother


\lsection{論理学}
並列$,$を断りなく用いる。

$()$で定める順序を断りなく用いる。


\lsubsection{命題と命題結合子}

\dfn{命題}{
  真偽が確定している言明のことを、命題と呼ぶ。
}

\dfn{否定}{
  命題$\phi$について、$\lnot \phi$は命題である。

  $\phi$でない、と呼ぶ。\\*

  以下の約束をすることにする。
  \begin{itemize}
    \item $\phi$が真であるとき、$\lnot \phi$は偽である。
    \item $\phi$が偽であるとき、$\lnot \phi$は真である。
  \end{itemize}
}

\dfn{含意}{
  命題$\phi, \psi$について、$\phi \rightarrow \psi$は命題である。このとき、$\phi$を前件$\psi$を後件と呼ぶ。

  $\phi$ならば$\psi$、$\phi$は$\psi$に十分、$\psi$は$\phi$に必要、と呼ぶ。\\*

  以下の約束をすることにする。
  \begin{itemize}
    \item $\phi$が偽であるとき、$\phi \rightarrow \psi$は真である。
    \item $\psi$が真であるとき、$\phi \rightarrow \psi$は真である。
    \item $\phi$が真であり、$\psi$が偽であるとき、$\phi \rightarrow \psi$は偽である。
  \end{itemize}

  必要に応じて、$\psi \leftarrow \phi$の表記をすることがある。
}

\rem{命題の定義記号}{
  定義記号$\defiff$を導入する。これは左辺を用いて表現された命題は、全てその左辺と一致する部分を右辺に置き換えて理解するという意味である。
}

\dfn{連言}{
  命題$\phi, \psi$について、$\phi \land \psi$は以下で定義される命題である。
  \eq*{
    \phi \land \psi \defiff \qty(\lnot \phi) \rightarrow \psi
  }

  $\phi$かつ$\psi$、と呼ぶ。
}

\dfn{選言}{
  命題$\phi, \psi$について、$\phi \lor \psi$は以下で定義される命題である。
  \eq*{
    \phi \lor \psi \defiff \lnot \qty(\qty(\lnot \phi) \land \qty(\lnot \psi))
  }

  $\phi$または$\psi$、と呼ぶ。
}

\dfn{同値}{
  命題$\phi, \psi$について、$\phi \leftrightarrow \psi$は以下で定義される命題である。
  \eq*{
    \phi \leftrightarrow \psi \defiff \qty(\phi \rightarrow \psi) \land \qty(\psi \rightarrow \phi)
  }

  $\phi$と$\psi$は同値、$\phi$と$\psi$は必要十分、と呼ぶ。
}

\rem{順序}{
  特に$()$で定められていなければ、否定$\lnot$、連言$\land$、選言$\lor$、含意$\rightarrow$、同値$\leftrightarrow$の順で優先されるものとする。
}


\lsubsection{トートロジー}

\dfn{トートロジー}{
	命題結合子により結合されている命題$\psi$を考える。

	結合されている各命題の真偽によらず、$\psi$が真となるような命題結合子の組み合わせを、トートロジーと呼ぶ。

  $\top$で表す。
}

\dfn{矛盾}{
  命題$\bot$を以下のように定める。
  \eq*{
    \bot \defiff \lnot \top
  }
}

\cor*{
  以下の全ては、トートロジーである。

  命題$\phi, \psi, \chi$について、
  \begin{enumerate}
    \item 同一律
    \begin{itemize}
      \item $\phi \rightarrow \phi$
    \end{itemize}
    \item 冪等律
    \begin{itemize}
      \item $\phi \leftrightarrow \phi \land \phi$
      \item $\phi \leftrightarrow \phi \lor \phi$
    \end{itemize}
    \item \textit{\L ukasiewicz}の第一公理
    \begin{itemize}
      \item $\phi \rightarrow \qty(\psi \rightarrow \phi)$
    \end{itemize}
    \item 結合律
    \begin{itemize}
      \item $\phi \land \qty(\psi \land \chi) \leftrightarrow \qty(\phi \land \psi) \land \chi$
      \item $\phi \lor \qty(\psi \lor \chi) \leftrightarrow \qty(\phi \lor \psi) \lor \chi$
    \end{itemize}
    \item 交換律
    \begin{itemize}
      \item $\phi \land \psi \leftrightarrow \psi \land \phi$
      \item $\phi \lor \psi \leftrightarrow \psi \lor \phi$
    \end{itemize}
    \item 吸収律
    \begin{itemize}
      \item $\phi \lor \qty(\phi \land \psi) \leftrightarrow \phi$
      \item $\phi \land \qty(\phi \lor \psi) \leftrightarrow \phi$
    \end{itemize}
    \item 分配律
    \begin{itemize}
      \item $\phi \lor \qty(\psi \land \chi) \leftrightarrow \qty(\phi \lor \psi) \land \qty(\phi \lor \chi)$
      \item $\phi \land \qty(\psi \lor \chi) \leftrightarrow \qty(\phi \land \psi) \lor \qty(\phi \land \chi)$
    \end{itemize}
    \item 推移律
    \begin{itemize}
      \item $\qty(\phi \rightarrow \psi) \land \qty(\psi \rightarrow \chi) \rightarrow \qty(\phi \rightarrow \chi)$
    \end{itemize}
    \item \textit{De Morgan}の法則
    \begin{itemize}
      \item $\lnot \phi \lor \lnot \psi \leftrightarrow \lnot \qty(\phi \land \psi)$
      \item $\lnot \phi \land \lnot \psi \leftrightarrow \lnot \qty(\phi \lor \psi)$
    \end{itemize}
    \item 無矛盾律
    \begin{itemize}
      \item $\lnot \qty(\phi \land \lnot \phi)$
    \end{itemize}
    \item 不条理則
    \begin{itemize}
      \item $\bot \rightarrow \phi$
    \end{itemize}
    \item 二重否定除去
    \begin{itemize}
      \item $\lnot \lnot \phi \leftrightarrow \phi$
    \end{itemize}
    \item 排中律
    \begin{itemize}
      \item $\phi \lor \lnot \phi$
    \end{itemize}
    \item \textit{Peirce}則
    \begin{itemize}
      \item $\qty(\qty(\phi \rightarrow \psi) \rightarrow \phi) \rightarrow \phi$
    \end{itemize}
    \item 背理法
    \begin{itemize}
      \item $\qty(\phi \land \lnot \psi \rightarrow \bot) \rightarrow \qty(\phi \rightarrow \psi)$
    \end{itemize}
    \item 対偶法
    \begin{itemize}
      \item $\qty(\phi \rightarrow \psi) \leftrightarrow \qty(\lnot \psi \rightarrow \lnot \phi)$
    \end{itemize}
    \item 選言三段論法
    \begin{itemize}
      \item $\qty(\phi \lor \psi) \land \lnot \phi \rightarrow \psi$
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
}
上に述べたのは、代表的なトートロジーであり、全てでないことに注意すること。


\lsubsection{推論と推論規則}

古典論理NKの推論規則を導入する。

\dfn{演繹関係}{
  命題$\phi, \psi$について、
  演繹関係$\phi \vdash \psi$を「$\phi$から$\psi$が証明される」「$\phi$から$\psi$が推論される」と定義する。
}
命題$\phi$について、$\vdash \phi$「前提なく$\phi$が証明される」は$\phi$と略記されることもある。
また、改行により演繹関係を表す場合もある。

\axi{連言の導入則}{
  命題$\phi, \psi, \chi$について、
  \eq*{
    \qty(\qty(\chi \vdash \phi), \qty(\chi \vdash \psi)) \vdash \qty(\chi \vdash \phi \land \psi)
  }
}

\axi{連言の除去則}{
  命題$\phi, \psi$について、
  \eqg*{
    \phi \land \psi \vdash \phi \\*
    \phi \land \psi \vdash \psi
  }
}

\axi{選言の導入則}{
  命題$\phi, \psi$について、
  \eqg*{
    \phi \vdash \phi \lor \psi \\*
    \psi \vdash \phi \lor \psi
  }
}

\axi{選言の除去則}{
  命題$\phi, \psi, \chi$について、
  \eq*{
    \qty(\qty(\phi \vdash \chi), \qty(\psi \vdash \chi)) \vdash \qty(\phi \lor \psi \vdash \chi)
  }
}

\axi{含意の導入則}{
  命題$\phi, \psi, \chi$について、
  \eq*{
    \qty(\chi \land \phi \vdash \psi) \vdash \qty(\chi \vdash \qty(\phi \rightarrow \psi))
  }
}
いわゆる演繹定理である。

\axi{含意の除去則}{
  命題$\phi, \psi$について、
  \eq*{
    \phi \land \qty(\phi \rightarrow \psi) \vdash \psi
  }
}
含意の導入、除去則より、演繹と含意を似たような意味で扱うことができる。

\axi{否定の導入則}{
  命題$\phi, \psi$について、
  \eq*{
    \qty(\phi \land \psi \vdash \bot) \vdash \qty(\phi \vdash \lnot \psi)
  }
}

\axi{否定の除去則}{
  命題$\phi$について、
  \eq*{
    \lnot \lnot \phi \vdash \phi
  }
}
二重否定除去である。


\lsubsection{述語論理}

\dfn{述語}{
  一つないし複数の変項を持ち、その変項の全てが確定した時には命題となる言明。

  例えば、述語記号$\phi$と変項$x$を用いて$\phi(x)$で表す。述語記号の要求する変項の数をアリティと呼ぶ。
}

\dfn{全称量化子}{
  述語$\phi(x)$について、$\forall x \qty(\phi(x))$は命題である。
}

\dfn{存在量化子}{
  述語$\phi(x)$について、$\exists x \qty(\phi(x))$は命題である。
}

\dfn{等号}{
  アリティ2の述語記号$=$を定める。$x = y$と表す。
}

\axi{全称量化子の導入則}{
  変項$x$を出現させない述語$\psi$と述語記号$\phi$について、
  \eq*{
    \qty(\psi \vdash \phi(x)) \vdash \qty(\psi \vdash \forall x \qty(\phi(x)))
  }
}

\axi{全称量化子の除去則}{
  述語記号$\phi$について、
  \eq*{
    \forall x \qty(\phi(x)) \vdash \phi(y)
  }
}

\axi{存在量化子の導入則}{
  述語記号$\phi$について、
  \eq*{
    \phi(y) \vdash \exists x \qty(\phi(x))
  }
}

\axi{存在量化子の除去則}{
  述語記号$\phi$、変項$y$を出現させない述語$\psi$、命題$\chi$について、
  \eq*{
    \qty(\chi \land \phi(y) \vdash \psi) \vdash \qty(\chi \land \exists x \qty(\phi(x)) \vdash \psi)
  }
}

\cor{量化子と連言}{
  述語記号$\phi$について、
  \eqg*{
    \forall x \qty(\phi(x) \land \psi(x)) \leftrightarrow \forall x \qty(\phi(x)) \land \forall x \qty(\psi(x)) \\*
    \exists x \qty(\phi(x) \land \psi(x)) \rightarrow \exists x \qty(\phi(x)) \land \exists x \qty(\psi(x))
  }
}

\cor{量化子と選言}{
  述語記号$\phi$について、
  \eqg*{
    \forall x \qty(\phi(x) \lor \psi(x)) \leftarrow \forall x \qty(\phi(x)) \lor \forall x \qty(\psi(x)) \\*
    \exists x \qty(\phi(x) \lor \psi(x)) \leftrightarrow \exists x \qty(\phi(x)) \lor \exists x \qty(\psi(x))
  }
}

\cor{量化子と否定}{
  述語記号$\phi$について、
  \eqg*{
    \forall x \qty(\lnot \phi(x)) \leftrightarrow \lnot \exists x \qty(\phi(x)) \\*
    \exists x \qty(\lnot \phi(x)) \leftrightarrow \lnot \forall x \qty(\phi(x))
  }
}

\axi{等号の導入則}{
  変項$x$について、
  \eq*{
    x = x
  }
}
いわゆる反射律である。

\axi{等号の除去則}{
  述語記号$\phi$、変項$x, y$について、
  \eq*{
    \phi(x) \land x = y \vdash \phi(y)
  }
}
いわゆる代入原理である。

\cor{等号の対称律}{
  \eq*{
    x = y \vdash y = x
  }
}
この証明は、等号の除去則が全てではなく一部の変項の除去のみで良いことを明示的に用いる。

\cor{等号の推移律}{
  \eq*{
    x = y \land y = z \vdash x = z
  }
}

\dfn{等号否定}{
  略記$\neq$を以下のように定義する。
  \eq*{
    a \neq b \defiff \lnot \qty(a = b)
  }
}
