\lsection{有限群と置換}

\lsubsection{有限群}

\dfn{有限群}{
  群$G$について、$G$が有限集合であるとき、$G$を有限群と呼ぶ。
}

\thmf{\textit{Lagrange}の定理}{Lagrangeの定理}{
  有限群$G$と、$G$の部分群$H$について、\lemref{部分群の定める同値関係}より定まる同値関係$\sim_H$を考える。このとき、以下が成り立つ。

  \eq*{
    \abs{G} = \abs{G / \sim_H} \abs{H}
  }
}{
  $\forall g \in G$について考える。

  写像$f \colon H \ni h \rightarrow g h \in \qty[g]$は全単射である。

  $H$は有限より、$\abs{\qty[g]} = \abs{H}$

  $\qty[g_1] \neq \qty[g_2] \rightarrow \qty[g_1] \cap \qty[g_2] = \varnothing$より、成り立つ。
}

\dfn{巡回群}{
	群$G$と元$a \in G$について、以下で定義する集合$\aqty{a}$は群をなす。これを巡回群と呼ぶ。
	\eq*{
		\aqty{a} \coloneqq \qty{a^n \mid n \in \Z}
	}
}

\cor*{
	巡回群は可換群である。
}

\lem{位数}{
	有限群$G$と元$g \in G$に対して、以下の集合は空でない。
	\eq*{
		\qty{n \in \N \mid g^n = e}
	}
}{
	\thmref{鳩の巣原理}より、写像$s(\abs{G}) \ni n \rightarrow g^n \in G$は単射でない。

	よって、$\exists i, j \in s(\abs{G}) \qty(i < j \land g^i = g^j)$

	したがって、$g^{j - i} = e$である。
}

\dfn{位数}{
	\lemref{位数}と\thmref{最小値原理}より、有限群$G$と元$g \in G$に対して$g^n = e$とする最小の$n \in \N$が存在する。

	これを元$g$の位数と呼び、$\ord(g)$と表す。
}

\thm{巡回群の位数}{
	有限群$G$と元$g \in G$について、以下が成り立つ。
	\eq*{
		\ord(g) = \abs{\aqty{g}}
	}
}{
	写像$\ord(g) \ni n \rightarrow g^n \in \aqty{g}$を考える。

	$\exists i, j \in \N \qty(i < j \land g^i = g^j)$ならば$g^{j - i} = e$より位数の最小性に反する。ゆえに単射。

	$\forall n \in \Z$について、\thmref{整数はEuclid整域}より$\exists q, r \in \Z \qty(n = q \ord(g) + r \land \abs{r} < \ord(g))$である。

	よって$g^n = g^{q \ord(g) + r} = \qty(g^{\ord(g)})^q g^r = g^r$

	今、$0 \leq r$のとき、$g^r = g^n$である。$r < 0$のとき、$g^{r + \ord(g)} = g^n \land 0 \leq r + \ord(g) < \ord(g)$

	ゆえに全射。
}


\lsubsection{置換}

\dfn{偶奇}{
	\thmref{整数はEuclid整域}の主張する除法について、整数$n$を$2$で割った余りが$0$であるとき、$n$を偶数と呼ぶ。

	そうでないとき、$n$を奇数と呼ぶ。
}

\dfn{置換}{
	$n \in \N_{\geq 1}$について、全単射$n \rightarrow n$を置換と呼ぶ。
}

\dfn{対称群}{
	$n \in \N_{\geq 1}$について、置換の全体は群をなす。この群を$n$次対称群と呼び、$\qty(\S_n, \circ)$で表す。
}

\dfn{互換}{
	$n \in \N_{\geq 2}$について、以下で表される置換$\tau$を互換と呼ぶ。
	\eq*{
		\exists i, j \in n \qty(i \neq j \land
		\tau(m) =
		\begin{cases}
			j & \qty(m = i) \\*
			i & \qty(m = j) \\*
			m & \qty(\text{otherwise})
		\end{cases}
		)
	}

	誤解のない範囲で互換を$\qty(i, j)$と表す。

	互換の全体を$T_n$とする。
}

\cor*{
	互換$\qty(i, j) = \qty(j, i)$
}

\cor*{
	互換$\tau \in T_n$について、$\tau \tau = \id_n$
}

\thm{置換は互換の積}{
	$n \in \N_{\geq 1}$について、以下が成り立つ。
	\eq*{
		\forall \sigma \in \S_n \exists l \in \N \exists \tau \in \Map(l, T_n) \qty(\sigma = \prod_{m \in l} \tau(m))
	}
}{
	$n = 1$のとき、$\S_1 = \qty{\id_1}$より成り立つ。

	ある$n$で成り立つとする。

	$\sigma \in \S_{s(n)}$について、全単射より$\exists k \in s(n) \qty(\sigma(k) = n)$である。

	$k = n$のとき、$\sigma \rvert_n \in \S_n$より互換の積として表せる。

	互換$\tau \coloneqq \qty(k, n)$について、$\sigma' \coloneqq \tau \sigma$を考える。

	$\sigma' \rvert_n \in \S_n$は帰納法の仮定より互換の積として表せる。

	$\sigma = \tau \sigma'$より互換の積となる。

	\thmref{数学的帰納法}より、任意の$n$について成り立つ。
}

\lem*{
	$n \in \N_{\geq 1}$について、$\id_n$は奇数個の互換の積で表すことはできない。
}{
	$n = 1$のとき明らか。\\*

	$n \geq 2$のとき、奇数$l$個の互換の積で表すことができると仮定する。

	$\id_n \notin T_n$より、1個の互換の積で恒等写像を表すことはできない。ゆえに、$l \geq 3$

	$\id_n$を互換の積で表すことができる最小の奇数$l$を考える。

	互換２つの積について、左の項の第一成分は以下の規約で右の項のみに含まれるように変形できる。
	\eq*{
		\qty(i_1, j_1) \qty(i_2, j_2) =
		\begin{cases}
			\qty(i_2, j_2) \qty(i_1, j_1) & \qty(\qty{i_1, j_1} \cap \qty{i_2, j_2} = \varnothing) \\*
			\qty(j_1, j_2) \qty(i_1, j_1) & \qty(i_1 = i_2 \land j_1 \neq j_2) \\*
			\qty(i_2, j_1) \qty(i_1, i_2) & \qty(i_1 \neq i_2 \land j_1 = j_2) \\*
			\id_n & \qty(\qty{i_1, j_1} = \qty{i_2, j_2})
		\end{cases}
	}

	$l$個の互換の積である$\id_n$について、上の規約により第一番目の互換の第一成分$i$を右に移動させる。

	このとき、$l$の最小性から４番目の場合とはならないため、帰納的に最も右の項のみに$i$が含まれるようにできる。

	これは、$\id_n(i) = i$に反する。

	背理法より示される。
}

\lem{置換の符号}{
	$\forall \sigma \in \S_n$について、\thmref{置換は互換の積}の定める$l$（互換の個数）の偶奇は一意に定まる。
}{
	奇数$l_1$、偶数$l_0$を用いて、$\sigma = \prod_{m \in l_1} \tau_1(m) = \prod_{m \in l_2} \tau_2(m)$とする。

	$\id_n = \prod_{m \in l_1} \tau_1(m) \times \prod_{m \in l_2} \tau_2(l_2 - 1 - m)$より、\mlemref{-1}に反する。

	背理法より示される。
}

\dfn{置換の符号}{
	$\forall \sigma \in \S_n$について、\lemref{置換の符号}より定まる偶奇が存在する。

	このとき、以下の写像$\sign \colon \S_n \rightarrow \Z$を定義する。
	\eq*{
		\sign(\sigma) =
		\begin{cases}
			1 & \qty(\text{偶数}) \\*
			-1 & \qty(\text{奇数})
		\end{cases}
	}
}

\cor*{
	$\sign \colon \S_n \rightarrow \qty(\Z, \times)$は群準同型である。
}

\dfn{交代群}{
	$n \in \N_{\geq 1}$について、以下で定める$\S$の部分群$A_n$を、交代群と呼ぶ。
	\eq*{
		A_n \coloneqq \qty{\sigma \in \S_n \mid \sign(\sigma) = 1}
	}
}

\lem{交代群は対称群の正規部分群}{
	$n \in \N_{\geq 1}$について、交代群$A_n$は対称群$\S_n$の正規部分群である。
}{
	$\forall \sigma \in \S_n \forall \alpha \in A_n$について、$\sign(\sigma^{-1} \alpha \sigma) = \sign(\sigma)^{-1} \sign(\alpha) \sign(\sigma) = \sign(\alpha) = 1$より、$\sigma^{-1} \alpha \sigma \in A_n$
}


\lsubsection{可解群}

\dfn{可解群}{
	自明でない群$G$について、$n \in \N$と有限列$\qty(H_m)_{m \in s(n)}$が存在して以下を満たすとき、$G$を可解群と呼ぶ。
	\begin{itemize}
		\item $H_0 = G$
		\item $H_{n} = \qty{e}$
		\item $\forall m \in n$について、$H_{s(m)}$は$H_m$の正規部分群であり、剰余群$H_m / H_{s(m)}$が可換群
	\end{itemize}
}

\cor*{
	可換群は可解群である。
}

\lem{可解群の部分}{
	可解群$G$の部分群$H$は可解群である。
}{
	$G$は可解群より、\dfnref{可解群}を満たす有限列$\qty(Z_m)_{m \in n}$が存在する。

	有限列$Y_m \coloneqq Z_m \cap H$を考える。ただちに$Y_{s(m)}$は$Y_m$の正規部分群。

	埋め込み$Y_m \rightarrow Z_m$と、商写像$Z_m \rightarrow Z_m / Z_{s(m)}$から、準同型$Y_m \rightarrow Z_m / Z_{s(m)}$を得る。

	\thmref{群準同型定理}より、埋め込み$Y_m / Y_{s(m)} \rightarrow Z_m / Z_{s(m)}$が存在する。

	$Z_m / Z_{s(m)}$は可換群より、$Y_m / Y_{s(m)}$も可換群。したがって可解群。
}

\lem{可解群の拡大}{
	群$G$と、$G$の正規部分群$N$について、$N, G / N$がともに可解群ならば、$G$は可解群である。
}{
	$G / N$は可解群より、\dfnref{可解群}を満たす有限列$\qty(Z_m)_{m \in n}$が存在する。

	\lemref{剰余群の正規部分群は剰余群}より、有限列$\qty(H_m)_{m \in n}$で、$H_m / N = Z_m$かつ$H_{s(m)}$は$H_m$の正規部分群が成り立つ。

	$H_m$上の\lemref{正規部分群の定める同値関係}の定める同値関係について、$a \sim_N b \rightarrow a \sim_{H_{s(m)}} b$である。

	ゆえに自明な埋め込み$H_m / H_{s(m)} \rightarrow H_m / N$が存在する。

	$H_m / N$は可換群より、$H_m / H_{s(m)}$も可換群である。\\*

	$N$は可解群であるため、\dfnref{可解群}を満たす有限列$\qty(I_m)_{m \in l}$が存在する。

	よって、有限列$G = H_0, H_1, \cdots , H_{p(n)} = N = I_0, I_1, \cdots, I_{p(l)} = \qty{e}$が存在して\dfnref{可解群}を満たす。
}

\lem*{
	交代群$A_5$は可解群ではない。
}{
	$A_5$を可解群とする。$A_5$の正規部分群$N$が存在して、$A_5 / N$は可換群となる。

	$\forall i_1, j_1, i_2, j_2 \in 5 \qty(i_1 \neq j_1 \land i_2 \neq j_2)$を考える。\\*

	$\qty{i_1, j_1} \cap \qty{i_2, j_2} = \varnothing$のとき、$A_5 / N$の可換性より
	\eq*{
		\qty[\qty(i_1, j_1) \qty(i_2, j_2)] = \qty[\qty(i_1, j_2) \qty(j_1, j_2) \qty(i_1, j_2) \qty(j_1, i_2) \qty(j_1, j_2) \qty(j_1, i_2)] = \qty[\id_5]
	}

	ゆえに、$\qty(i_1, j_1) \qty(i_2, j_2) \in N$\\*

	$i_1 = i_2 \land j_1 \neq j_2$のとき、$\qty{k_1, k_2} = 5 \setminus \qty{i_1, j_1, j_2}$について、$A_5 / N$の可換性より、
	\eq*{
		\qty[\qty(i_1, j_1) \qty(i_1, j_2)] = \qty[\qty(i_1, j_1) \qty(i_1, k_1)] \qty[\qty(j_1, k_2) \qty(j_1, j_2)] \qty[\qty(i_1, k_1) \qty(i_1, j_1)] \qty[\qty(j_1, j_2) \qty(j_1, k_2)] = \qty[\id_5]
	}

	ゆえに、$\qty(i_1, j_1) \qty(i_1, j_2) \in N$\\*

	$\qty{i_1, j_1} = \qty{i_2, j_2}$のとき、$\qty(i_1, j_1) \qty(i_1, j_2) = \id_5 \in N$\\*

	\thmref{置換は互換の積}より、$A_5 = N$となる。

	$\qty(0, 1) \qty(1, 2) \neq \qty(1, 2) \qty(0, 1)$より、$A_5$は可換群ではない。

	ゆえに\dfnref{可解群}を満たす有限列は存在しない。
}

\thm{対称群と可解群}{
	$n = 2, 3, 4$について、$\S_n$は可解群である。

	$n \in \N_{\geq 5}$について、$\S_n$は可解群ではない。
}{
	$\S_2 = \qty{\id_2, \qty(0, 1)}$は可換群である。ゆえに可解群である。\\*

	$\S_3, A_3, \qty{\id_3}$は\dfnref{可解群}の主張する有限列である。ゆえに$\S_3$は可解群である。\\*

	$V_4 \coloneqq \qty{\id_4, \qty(0, 1) \qty(2, 3), \qty(0, 2) \qty(1, 3), \qty(0, 3) \qty(1, 2)}$を考える。

	$\S_4, A_4, V_4, \qty{\id_4}$は\dfnref{可解群}の主張する有限列である。ゆえに$\S_4$は可解群である。\\*

	$n \in \N_{\geq 5}$について$\S_n$が可解群と仮定する。

	\lemref{可解群の部分}より$A_n$も可解群となり、さらに$A_5$が可解群となる。これは\mlemref{-1}に反する。

	背理法より成り立つ。
}


\lsubsection{体と多項式}

\thmf{体上の多項式環は\textit{Euclid}整域}{体上の多項式環はEuclid整域}{
  体$F$上の多項式環$F[X]$は\textit{Euclid}整域である。
}{
  $F$が整域であることから、\corref{整域上の多項式の次数}より$F[X]$は整域である。\\*

  $f \in F[X], g \in F[X] \setminus \qty{0_{F[X]}}$を考える。

  $f = 0_{F[X]}$について、$f = 0_{F[X]} \times g + 0_{F[X]}$である。\\*

  $f \neq 0_{F[X]}$とする。

  $\deg(f) < \deg(g)$について、$f = 0_{F[X]} \times g + f$が成り立つ。\\*

  $\deg(f) \geq \deg(g)$とする。

  $\deg(f) = 0$のとき$\deg(g) = 0$より、以下の$q$について、$f = q \times g + 0_{F[X]}$である。
  \eq*{
    q(n) = f(n) g(0)^{-1}
  }

  $n \geq \deg(f)$について成り立つとき、$s(n) = \deg(f)$でも成り立つことを示す。

  以下の$h \in F[X]$を考える。
  \eq*{
    h(m) =
    \begin{cases}
      f(m) - f(\deg(f)) g(\deg(g))^{-1} g(m - \deg(f) + \deg(g)) & \qty(m \geq \deg(f) - \deg(g)) \\*
      f(m) & \qty(m < \deg(f) - \deg(g))
    \end{cases}
  }

  $h = 0_{F[X]}$のとき、以下の$q$について、$f = d g + 0_{F[X]}$で成り立つ。
  \eq*{
    d(m) =
    \begin{cases}
      f(\deg(f)) g(\deg(g))^{-1} & \qty(m = \deg(f) - \deg(g)) \\*
      0_R & \qty(m \neq \deg(f) - \deg(g))
    \end{cases}
  }

  $h \neq 0_{F[X]}$のとき、$\deg(h) \leq n$となる。帰納法の仮定より、$h = q g + r \land \deg(r) < \deg(g)$

  ゆえに、$f = d g + h = \qty(d + q) g + r \land \deg(r) < \deg(g)$

  \thmref{数学的帰納法}より成り立つ。\\*

  \corref{整域上の多項式の次数}より、$\forall f, g \in F[X] \setminus \qty{0_{F[X]}} \qty(\deg(f) \leq \deg(f g))$より成り立つ。
}

\thm{剰余の定理}{
  \thmref{体上の多項式環はEuclid整域}より、体$F$上の多項式環$F[X]$には除法が定義される。この除法は一意である。
}{
  体$F$と、$g \in F[X] \setminus \qty{0_{F[X]}}$を考える。

  $q_1 g + r_1 = q_2 g + r_2 \land \qty(r_1 = 0_{F[X]} \lor \deg(r_1) < \deg(g)) \land \qty(r_2 = 0_{F[X]} \lor \deg(r_2) < \deg(g))$とする。

  $\qty(q_1 - q_2) g = r_2 - r_1$である。

  $r_2 \neq r_1$のとき、$deg(g) > \deg(r_2 - r_1) = \deg(q_1 - q_2) + \deg(g) \geq \deg(g)$より矛盾。

  したがって$r_1 = r_2$である。整域より$q_1 = q_2$
}

\dfn{代数的}{
  体$E$と、$E$の部分体$F$、元$x \in E$について、以下を満たすとき、元$x$が$F$上代数的と呼ぶ。
  \eq*{
    \exists f \in F[X] \setminus \qty{0_{F[X]}} \qty(f(x) = 0_E)
  }
}

\thm{最小多項式}{
  体$E$と、$E$の部分体$F$、$F$上代数的な元$x \in E$について、$x$を根に持つ次数既約な多項式$f$が存在する。
}{
  以下を満たす環準同型$\varphi \colon F[X] \rightarrow E$を考える。
  \eq*{
    \varphi(g) = g(x)
  }

  ここで、$E$は体すなわち整域より、$\Ker(\varphi)$は素イデアルである。

  \thmref{体はED}と\thmref{EDはPID}より、$\aqty{f} = \Ker(\varphi)$なる多項式$f \in F[X]$が存在する。

  定義より、$\Ker(\varphi) \neq \qty{0_{F[X]}}$であるので、$f$は素元。
}

\dfn{代数的閉体}{
  体$F$上の多項式環$F[X]$を考える。

  $F[X]$の任意の次数既約な多項式$f$について、$\deg(f) = 1$であるとき、$F$を代数的閉体と呼ぶ。
}
